\documentclass{thesis}

\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
% \usepackage[dviout]{graphicx}
% \usepackage{mediabb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsbsy}
% \usepackage{setspace}
% \usepackage{indentfirst}
% \usepackage{subfigure}
% \usepackage{verbatim}
\usepackage{ascmac,fancybox}
% \usepackage{makeidx}
% \usepackage{enumerate}
% \usepackage{array}
\usepackage{txfonts}
\usepackage{url}
% \usepackage{multirow}
% \usepackage{float}
\usepackage{color}
% \usepackage{subfigure}
\usepackage{comment}

\def\thline{\noalign{\hrule height 1.3pt}}
\def\tvline{\vrule width 1.3pt}

% \setcounter{MaxMatrixCols}{15}
\begin{document}
% 概要
\input{text0}

% 目次
\tableofcontents

% 序論
\input{text1}

% 関連研究
\input{text2}

% 提案手法
\input{text3}

% 結果
\input{text4}

% 結論
\input{text5}

% 謝辞
\acknowledgement

　本研究を行うにあたり，情報基盤システム研究室の皆様には懇切なるご指導を頂き，大変感謝しております．
特に，川原稔先生には，研究内容での議論の際に多くのご意見を賜り，本論文の内容の細部にいたるまでチェックして頂きました．
そして，佐々木隆志先生にはプログラムコードの作成の際に適切なご助言を頂き，大変お世話になりました．

研究スペースの提供などでお世話になりました愛媛大学総合情報メディアセンタの職員の皆様，研究室の皆様に感謝致します．

最後に，本研究に対して審査頂きました阿萬裕久先生および一色正晴先生に深くお礼申しあげます．

% 参考文献

\begin{comment}
\bibliographystyle{junsrt}
\bibliography{Bibliographies}
\nocite{*}
\end{comment}

% \begin{comment}
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{joron2}
情報処理推進機構．
コンピュータウイルス・不正アクセスの届出状況および相談状況[2016年第3四半期(7月～9月)]． \\
\url{https://www.ipa.go.jp/files/000055168.pdf}.

\bibitem{joron1}
情報処理推進機構．
2016年度情報セキュリティの脅威に対する意識調査-調査報告書-．
\url{https://www.ipa.go.jp/files/000056568.pdf}.

\bibitem{ransomware}
トレンドマイクロ．
ランサムウェアとは - 脅威と対策． \\
\url{http://www.trendmicro.co.jp/jp/security-intelligence/threat-solution/ransomware/index.html}.

\bibitem{ns3}
ns-3．
\url{https://www.nsnam.org/}.

\bibitem{ns3text}
銭飛．
ns3によるネットワークシミュレーション．
森北出版，
2014.

\bibitem{openflownet}
日本ネットワークインフォメーションセンター．
インターネット10分講座：OpenFlow．
\url{https://www.nic.ad.jp/ja/newsletter/No52/0800.html}.

\bibitem{openflowjapanese}
石井秀治, 大山裕泰, 河合栄治．
次世代ネットワーク制御技術 OpenFlow入門.
株式会社アスキー・メディアワークス, 2013.

\bibitem{openflow}
OPEN NETWORKING FOUNDATION.
OpenFlow Switch Specification, Version 0.8.9，
2008.

\bibitem{masteringtcpip}
竹下隆史, 村山公保, 荒井透, 苅田幸雄.
マスタリングTCP/IP 入門編 第5版.
株式会社オーム社, 2012.

\bibitem{tanenbaum}
A.S. Tanenbaum and D.J. Whtherall.
コンピュータネットワーク 第5版.
日経BP社, 2013.

\bibitem{idsandips}
日経BP社.
情報セキュリティ入門：IDSとIPS - ITpro. \\
\url{http://itpro.nikkeibp.co.jp/article/COLUMN/20060830/246798/}.

\bibitem{ciscoips}
Cisco Systems.
Configure Interfaces [Cisco IPS 4200 Series Sensors] - Cisco Systems. \\
\url{http://www.cisco.com/en/US/docs/security/ips/5.0/configuration/guide/cli/cliinter.html}.

\bibitem{tapdevice}
ns-3.
Tap NetDevice - Model Library. \\
\url{https://www.nsnam.org/docs/release/3.25/models/html/tap.html}.

\end{thebibliography}
% \end{comment}


\end{document}